【兩代「同」苦戀】70後農村爸爸「出櫃」 燒屋自殺：以為自己係怪物

「真的，在鄉下說同性戀，好難」。42歲的何為良說起往事，慣性在句尾發出自嘲式的笑聲，眼角拖出幾條長而深的魚尾紋。
出生在湖南醴陵一個偏僻村鎮，他小時候的生活，窮得連雨天撐傘也會滿身濕透，簡單得只有讀書和養鴨子。生活循規蹈矩得很，晚一點回家，也會被爸爸痛打一頓。到了初中，情竇初開的年紀，男同學都喜歡與女生出雙入對，他沒有半點興趣。內心只隱隱覺得有些不妥。

農村的孩子早當家。初中一畢業，他到雲南打工三年，遇上自己喜歡的男孩子，心頭滿是不解，「和他同睡一張床喜歡抱他，自己覺得很彆扭，為甚麼我抱的不是女孩呢？」那時候，他的世界沒有互聯網，不知道「同性戀」三個字。1990年代中期，接近20歲的何為良回到鄉下，雙親與村民一次次為他介紹相親，他卻看不上任何一個女孩子。

當時何為良已經清楚地知道自己喜歡男人，但農村資訊不流通，他無法理解這種情感，更沒辦法訴諸於口，「覺得很懵懂，好像是怪物，當時又沒有網絡，不知道外面的世界。就這樣過，時間推着你走，慢慢地逼着你成熟。」疑惑、不安侵蝕了他的內心，漸漸壓垮了生存意志。20歲那年的正月初三，正當村裏都沉浸在過年的喜慶，他獨自喝下三杯農藥自殺。「我真的，那時候覺得自己喜歡男人，自己都惡心自己」。

被送去醫院後，他恍惚間聽到醫生說「沒救了」，內心沒有半點遺憾。「當時的感覺是，我終於要走了，很好。也沒有捨不得誰，半點都沒有」。經過七天七夜搶救，他撿回一條命，但活着對他而言終究是折磨。剛醒過來不久他又偷偷下床，找了一根繩子企圖上吊，那時全世界都認為他瘋了，「沒有人理解我的心情」。兩度自殺失敗，他對餘生沒有期待，只想將就過下去。

1997年，同性戀在中國正式非刑事化；政府在2001年從精神疾病名單中剔除同性戀，這翻天覆地的變化，何為良全然不知。24歲那年，身為農村裏的大齡青年，村裏的好兄弟好意介紹妹妹相親，何為良懵懵懂懂地進入了婚姻。婚後，他在外謀生計，妻子在內持家有道，加上2001年出生的兒子，一家三口在外人眼中美滿幸福。他事後曾感慨，若自己是異性戀，這輩子大概會很幸福，「她真的蠻好，但如果只有親情、沒有愛情，一輩子在一起，很荒唐吧」。

但互聯網時代來臨了。2005年，何為良家裏買了第一部電腦，為他打開了新世界，找到了30年來壓在心頭的答案：同性戀。他不再覺得自己是怪物。「外面的世界不是我一個人，我不孤單，我們有很大的群體，至少有6%至10%，一個很正常的群體，我只是性小眾而已」。認識到自己犯下錯誤，何為良很快向妻子出櫃並提出離婚。「她聽了兩次，以為我開玩笑，她也笑了，問我同性戀是甚麼意思」。

直到他說第三次，妻子才明白，這頭家是散定了。但「二手女人」在農村會被笑話，妻子怎也堅持不離婚，醜聞卻很快在村上傳開。近一年的時間裏，父母對他厲言相斥，外家踩上門規勸，某晚甚至整個家族都找到他，展開一場文革式的批鬥，將他數得一無是處，「敗家仔」「畜牲」「要離婚就滾」......屋內站滿人，門外裏三層外三層是看熱鬧的村民。他的母親甚至還當着幾百人的面前，狠狠摑了他兩巴掌。

「你們都出去！家裏的人一個都不能留！不出去的話，我見一個斬一個！」從白天爭持到夜晚，何為良又再起了自殺念頭，「死了就能解決，不離，也能離了」。於是大門一鎖，潑上汽油點火，屋內頓時升起了熊熊烈焰。外面的人見狀立即破門而入。「我當時跟他們說，我甚麼都不要了，我很累」，說起往事，何為良仍有些哽咽。「我不想傷害誰，他們看到這樣的場景，若有所思吧，說看到我用生命來換取真實的自己，這也沒辦法了」。

尋死的抗爭，終於為他贏得了一紙離婚書。此後11年，閒言閒語少不了，試過被惡意問「你們男人是怎麼做愛的」，做生意都被當奇珍異獸參觀，最後索性改行養豬。就這樣不辭勞苦，他獨力湊大七歲的兒子，對病母悉心照顧，化解兩人長達一年的怨恨，還加入同志團體做公益，漸漸得到所有人的尊重。嫁入村20年的鄰居王太說，以前從不知同性戀為何物，只覺得「他變態」，現時「見慣了，就不以為奇了」。

若從中學數起，何為良至今的30年，或可見同性戀在中國的變遷縮影。聯合國去年一份報告顯示，內地近六成人願意接觸性少數群體。昔日他出櫃轟動整條村、白先勇筆下的青春鳥屈居於不過百把公尺的蓮花池，今天社會有同性戀驕傲節、突破疆域局限的交友平台，同志的空間似乎大了很多。何為良現時在同志組織服務，也很喜歡與新一代講述心迹，「我說他們很幸福，有那麼多平台，有這麼多公益組織。當年（自殺時）我姑姑抱着我哭，他跟我很親，問我為甚麼自殺，我都不敢說是因為同性戀」。

與何為良見面那星期，他剛好參加完長沙一對女同志的婚禮。看場上的兩名新娘，看台下的同盟人，他幻想着自己的婚禮藍圖。「如果能找到我愛的人，能一直走下去的話，絕對要舉辦一場公開的、所有親人參加的婚禮，像異性戀婚禮一樣，轟烈烈烈地」。記者問他，假如生在這個年代，遭遇或會好過些嗎？何為良的回答出乎意料：「我覺得看個人，個人自我認同好，不管甚麼時代都能出櫃，即使今天同性婚姻合法化，還是會有很多人深櫃，心態上覺得自己見不得光」。

一如這11年來，勇敢面向世界是他的本色，「雖說很多人不懂我，隨着時間慢慢沉澱才理解我。但我覺得自己選擇的路沒錯，我無怨無悔」。

成日覺得基佬好慘
利申：直男

個陣佢一定生活得好痛苦
唔知自己係咩

唔好再迫害d冇得簡既人啦

咁佢都慘嘅
無啦啦同咗個女人結婚

有啲基佬成日搞直佬
直佬仲慘

個女人慘d 吧

以為佢死左

女對比男 同志冇人會覺得怪
男女不同仲話

男女平等仲話

垃圾基佬
啱架啦 支那咁多男人 宜家男女比例失衡
大家一齊磨棍就啱架啦
支那滅族

啲基佬係咁變態同自私
基佬搞直佬=直佬強姦女人

Gay

迫完人同女人結婚
結完又話傷害左個女人
on撚鳩

Why not both

個世界就係咁唔公平

死撚左去算啦

同性戀佢冇得揀, 但佢有得揀唔同個女人結婚

連登仔=農村人

好多hehe濫交 搞直男 搞臭自己個朵
如果對感情認真 安份守己 應該冇咁多人反

到時直佬=臭雞

佢老婆仲慘la
嫁左個基既
2手農村無人肯要嫁